\rhead[\fancyplain{}{\bfseries RINGRAZIAMENTI}]{\fancyplain{}{\bfseries\thepage}}
\lhead[\fancyplain{}{\bfseries\thepage}]{\fancyplain{}{\bfseries RINGRAZIAMENTI}}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%non numera l'ultima pagina sinistra
\clearpage{\pagestyle{empty}\cleardoublepage}
\chapter*{Ringraziamenti}
Ringrazio il correlatore Prof. Ciro Barbone per il contributo essenziale fornito e per tutto il tempo che ha messo a disposizione sia nei ricevimenti che nei colloqui in sede per poter testare le apparecchiature professionali utilizzate nella rete dell'università di Bologna.

Ringrazio il relatore Prof. Vittorio Ghini per la passione con cui svolge la sua professione di insegnante. Durante i due corsi sostenuti dal Prof. Ghini a cui ho avuto l'opportunità di partecipare, è potuto crescere in me ancora di più la passione per l'informatica e in particolare per la materia di system integration. Inoltre voglio ringraziare tutto il corpo docenti: la serietà che la maggior parte dei docenti mettono nel loro lavoro rendendo questo corso di studi di altissimo livello. Inoltre vorrei elogiare anche l'impegno che viene impiegato ogni anno nell'organizzazione di questo corso che rende possibile ad ogni studente di non essere ostacolato nel suo percorso anzi di avere il giusto tempo per studiare prima di dover sostenere i vari esami. Infine, vorrei ringraziare i tutor per l'estrema disponibilità che la totalità di loro ha dimostrato quando veniva richiesto un ricevimento.
\\
\\
Un ringraziamento speciale va ai miei genitori Paolo Casadei e Manuela Lisi, che con il loro sostegno anche economico e il loro rispetto totale verso il mio studio hanno reso possibile questo percorso e il realizzarsi di questa laurea di ingegneria e scienze informatiche. Voglio ringraziare anche i miei fratelli. Nicola, Fabio e Mario che a loro modo mi hanno sostenuto e hanno creduto in me. In conclusione vorrei ringraziare anche tutti i miei parenti che mi hanno reso la persona che sono oggi.
\\
\\
Voglio ricordare e ringraziare tutti i colleghi e amici che ho incontrato in questo percorso di studi poichè tutti hanno dato un contributo davvero significativo sia a livello personale che a livello di studente. Sono molto fortunato ad aver incontrato delle persone molto disposte al confronto nelle varie discipline e che mi hanno aiutato a padroneggiare a pieno anche i corsi di studio più complessi.
\\
\\
Infine voglio ringraziare per ultima, ma non importanza, la mia compagna Silvia Salines che mi ha sostenuto in tutti i momenti difficili aiutandomi a non molare e a credere in me stesso. Inoltre, ha dato un contributo significativo alla correzione di questa tesi poiché, essendo dislessico, ho difficoltà nei confronti della lingua italiana che non ho mai saputo padroneggiare alla perfezione. Davvero un grazie di cuore per il tempo che mi ha dedicato nonostante i suoi diversi impegni accademici.

